Este trabalho possui um forte componente experimental e exploratório. Assim, em termos metodológicos, a cada experiência realizada, os resultados obtidos foram analisados quantitativa e qualitativamente, para orientar as correções nos parâmetros do \emph{parser} ou indicar a necessidade de alterações como: pré- ou pós-processamento dos casos. Nesse sentido, a avaliação quantitativa é um componente importante e foi feita de forma rigorosa. Foram utilizados os métodos de avaliação tradicionais de \emph{precision/recall} \cite{black91}.

Para trabalhar com o \emph{corpus} no formato de entrada para o \emph{parser} de Bikel foi necessário pré-processamento para eliminar ruídos e criar dados de entrada no formato PTB, mesmos obstáculos encontrados por Baldridge \cite{baldridge06} e Bonfante\cite{bonfante03} em seus trabalhos. 

O \emph{corpus} de desenvolvimento, teste e treino utilizado é o Bosque da Floresta Sintática que contém um total de 5.221 sentenças separadas em 522 para desenvolvimento, 522 para teste e 4.177 para treino, nesta ordem. 

A presença de ruído nos dados do \emph{corpus} é inevitável pois a maioria das sentenças são anotadas inicialmente de maneira automática, e mesmo após revisão manual algumas inconsistências ainda foram encontradas no decorrer do trabalho. Ruídos são possívelmente provenientes da complexidade nas construções da língua que podem gerar ambiguidade ou estruturas complexas, o que dificulta a análise (em alguns casos dificulta até a análise humana). 

O conjunto de experimentos foi dividido em subgrupos que tentam avaliar a melhor configuração com respeito a algum fator relevante, como a utilização de subcategorias das \emph{TAGS} de POS, regras para determinar o núcleo das sentenças e parâmetro de utilização da ferramenta. As configurações que apresentam melhor resultado são mantidas, e os testes prosseguem tendo como ponto de partida tais configurações.

Para agilizar este processo foi desenvolvido um ambiente de testes em que os experimentos são programados e automatizados, em particular os aspectos de pré-processamento e criação das seleções do corpus quanto a filtros necessários para diferentes experimentos.


