Este trabalho possui um forte componente experimental e exploratório. Assim, em termos metodológicos, a cada experiência realizada, os resultados obtidos devem ser analisados quantitativa e qualitativamente, para orientar as correções nos parâmetros do \emph{parser} ou indicar a necessidade de alterações como: a) de pré-processamento ou pós-processamento dos casos; ou b) no código do \emph{parser}. Nesse sentido, a avaliação quantitativa é um componente importante e será feita de forma rigorosa. Pretende-se utilizar os métodos de avaliação tradicionais de \emph{precision/recall} \cite{black93} e possivelmente outras a definir.

Será usado um sistema de controle de versão que permite que se trabalhe com diversas versões dos arquivos de trabalho
e  versões do software durante nossos testes e implementações.

Primeiramente trabalhamos com a configuração default para o inglês, com parâmetros e head-find rules definidas para a gramática definida no PTB. A segunda configuração se usou as configurações para o português definidas por Dan Bikel em seu parser e com as regras de head-find rules básicas, ou seja, primeiro o núcleo da sentença é a primeira palavra da direita para a esquerda, regra essa que é padrão na lingua inglesa, logo se alterou para que o núcleo da sentença seja a primeira palavra da esquerda para a direita, regra que ja se aproxima da regra de formação da lingua portuguesa. Após testes com essas configurações iniciais para termos paramâmetro comparativos, da evolução tanto de parametros melhores do parser quanto a definição das head-find rules para a lingua portuguesa.

Verificou-se a necessidade de pré-processamento do corpus utilizado, pois o parser aceita como entrada corpus no formato PTB, mesmos obstáculos encontrados por Baldridge \cite{baldridge06} e Bonfante\cite{bonfante03} em seus trabalhos.

Não sera feita alteração quanto as TAGS utilizadas no corpus de trabalho, apenas quanto a pontuação de hífen, que será sibstituida por Underline.

Também será utilizado lematização das palavras do corpus, primeiro com todas as palavras das sentenças, logo apenas com os verbos. A fim de verificar a qualidade do treino executado pela ferramenta de Bikel.

Nos primeiros experimentos foram feitas apenas alterações nas regras de \emph{head-find}. O Corpus de treino, desenvolvimento e teste utilizado é o Bosque da Floresta Sintática que contém um total de 5200 sentenças separadas em 4160 para treino 520 para desenvolvimento e 520 para teste, nas primeiras baterias de teste utilizamos pouco menos de 100 sentenças para ajustar parâmetros mais rapidamente, na última foi utilizado 520 sentenças na fase de desenvolvimento e teste.


Inicialmente trabalhamos sobre a influêcia da escolha do núcleo \emph{(Head)} dos constituíntes que é o principal fator na implementação dos modelos propostos por Collins \cite{collins99}.

O corpus do Bosque ja tem anotados muitos dos \emph{heads} das sentenças disponibilizadas, porém o parser de bikel precisa de todos os \emph{heads}, e verificou-se que nem todas as sentenças possuem essa informação, tendo que ser analisada e construída de forma empírica. 

A ferramenta de Bikel tem um módulo para especificação de regras para determinar o \emph{head} de um constituinte e optou-se por se usar esse módulo e construir regras baseadas nas regras de formação da lingua portuguesa.

O primeiro usou-se as regras default para o ingles para treino e parser da ferramenta para avaliarmos o percentual de acerto quando se utiliza regras para o ingles aplicados a lingua portuguesa.

Como esperado os resultados foram bem baixos, uma vez que as regras de formação de sentenças validas para o inglês e português nao seguem os mesmos padrões quanto a núcleo das sentenças. 

Nos experimentos seguintes reduzimos o número de regras apenas para as regras básicas de encontro de heads de sentenças, testou-se primeiro selecionando como head de um constituinte o a palavra mais a direita e logo a palavra mais a esquerda. 

Os resultados deste teste mostrou que o conjunto de regras ....

è interessante mensionar que a construção das regras foi incremental  ... a título de curiosidade  figura tal ...

O primeiro conjunto de regras usadas é o que estamos usando atualmente bem melhor que o original, conforme resultados apresentados, esses resultados foram ... na arvore de experimentos

Formado o conjunto de regras de head-find . A segunda sequencia de experimentos tera a ver com a granilaridade das POS tags. ....

...


A ideia basica é que tags devem ser distintos quando a categorias tem distribuições sintáticas diferentes, por outro lado se duas classes tem mesma distribuição ...,  ...

Verificou-se conforme esperado que para verbos é bastante relevante as sub-categorias pois a distribuição sintática das diferentes categorias verbais é bem distinta, da mesma forma para pronomes porque os possessivos tem diferente distribuição que os pessoais; os .. tem posição de pré-modificadores nominal e os outros ...

O último caso relativo a nomes refere-se  

 
Detalhar mais o metodo ......
